\section{Introdução}

Neste trabalho estudam-se compressões do ar tendo como base a $1^a$ lei da Termodinâmica
 (eq. \ref{1alei})
\begin{equation}
  \mathrm{d}U=\delta Q +\delta W
  \label{1alei}
\end{equation}
onde $\delta Q$ representa o calor infinitesimal fornecido
ao sistema e $\delta W$ o trabalho nele efetuado. Ao assumir-se um caso de transformações reversíveis 
pode dizer-se que $\delta W = -P \mathrm{d} V$ e, $\mathrm{d}U=n c_V \mathrm{d} T$, ou seja:
\begin{equation}
  \mathrm{d}Q= nc_V\mathrm{d}T-P \mathrm{d} V~~~ou~~~\Delta Q= nc_V\Delta T-\int P \mathrm{d} V
  \label{troca_calor}
\end{equation}
\par
Assume-se ainda que o gás utilizado é aproximável a um gás ideal (eq. \ref{gases_perf}).
\begin{equation}
  PV=nRT
  \label{gases_perf}
\end{equation}
onde $P$,$V$,$T$ são a pressão, volume e temperatura do
gás, $n$ o número de moles e $R$ a constante dos gases ideais.
\par
Ao aplicar-se estas relações ao caso adiabático (i.e. um onde não hajam trocas de calor com o exterior: $\delta Q=0$) conclui-se que
\begin{equation}
  PV^{\gamma}=K~~~ou~~~\ln{P}=\ln{K}-\gamma \ln{V}
  \label{adiabatico}
\end{equation}
onde $K$ representa uma constante e $\gamma=C_p/C_v$. 
% Caso seja EXPLICITAMENTE necessário podemos efetuar um fit nas temperaturas.
\par
No caso de uma expansão isotérmica é esperado um comportamento como o da eq. \ref{gases_perf} a temperatura constante.
\par
Ainda é importante calcular-se o calor trocado numa expansão intermédia entre a isotérmica e adiabática, \textit{i.e.} expansões 
do tipo $PV^{\alpha}=K$, $K$ e $1\leq\alpha\leq 1.4$ constantes. Para isso usa-se a eq. \ref{calor_int}.
\begin{equation}
  \Delta Q=n\Delta T\left(c_V+\frac{R}{1-\alpha}\right)
  \label{calor_int}
\end{equation}
\par
Para um ciclo de Otto invertido (o realizado em laboratório) pode exprimir-se a eficiência teórica em função da taxa de compressão 
 $r=\frac{V_{max}}{V_{min}}=\frac{h_{max}}{h_{min}}$ como:  
\begin{equation}
  \eta_{Otto}=1-\frac{1}{r^{\gamma-1}}
  \label{rotto}
\end{equation}
\par


E, através dos integrais superiores pode calcular-se uma eficiência experimental $\xi$ para o ciclo de Otto:
\begin{equation}
  \xi_{Otto}=\frac{W_{sup}-W_{inf}}{W_{sup}}
  \label{rexpotto}
\end{equation}
onde $W_{sup}$ representa a área abaixo da curva adiabática superior e $W_{inf}$ a 
área abaixo da adiabática inferior. 
%%%%%%%%%%%Se for para ver isto %%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
%  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
%    \includegraphics{otto.eps}
%   \unskip
%}
%\captionsetup{type=figure}
%    \caption{Esquema de ciclo de Otto teórico}
%    \label{otto_fig}
%\end{figure}
